
\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[a4paper, margin=8em]{geometry}

% usa i pacchetti per la scrittura in italiano
\usepackage[french,italian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\frenchspacing 

% usa i pacchetti per la formattazione matematica
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm, amsfonts}

% usa altri pacchetti
\usepackage{gensymb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{standalone}

% imposta il titolo
\title{Appunti Ricerca Operativa}
\author{Luca Seggiani}
\date{2024}

% disegni
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{width=10cm,compat=1.9}

% imposta lo stile
% usa helvetica
\usepackage[scaled]{helvet}
% usa palatino
\usepackage{palatino}
% usa un font monospazio guardabile
\usepackage{lmodern}

\renewcommand{\rmdefault}{ppl}
\renewcommand{\sfdefault}{phv}
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}

% disponi il titolo
\makeatletter
\renewcommand{\maketitle} {
	\begin{center} 
		\begin{minipage}[t]{.8\textwidth}
			\textsf{\huge\bfseries \@title} 
		\end{minipage}%
		\begin{minipage}[t]{.2\textwidth}
			\raggedleft \vspace{-1.65em}
			\textsf{\small \@author} \vfill
			\textsf{\small \@date}
		\end{minipage}
		\par
	\end{center}

	\thispagestyle{empty}
	\pagestyle{fancy}
}
\makeatother

% disponi teoremi
\usepackage{tcolorbox}
\newtcolorbox[auto counter, number within=section]{theorem}[2][]{%
	colback=blue!10, 
	colframe=blue!40!black, 
	sharp corners=northwest,
	fonttitle=\sffamily\bfseries, 
	title=Teorema~\thetcbcounter: #2, 
	#1
}

% disponi definizioni
\newtcolorbox[auto counter, number within=section]{definition}[2][]{%
	colback=red!10,
	colframe=red!40!black,
	sharp corners=northwest,
	fonttitle=\sffamily\bfseries,
	title=Definizione~\thetcbcounter: #2,
	#1
}

% disponi problemi
\newtcolorbox[auto counter, number within=section]{problem}[2][]{%
	colback=green!10,
	colframe=green!40!black,
	sharp corners=northwest,
	fonttitle=\sffamily\bfseries,
	title=Problema~\thetcbcounter: #2,
	#1
}

% disponi codice
\usepackage{listings}
\usepackage[table]{xcolor}

\lstdefinestyle{codestyle}{
		backgroundcolor=\color{black!5}, 
		commentstyle=\color{codegreen},
		keywordstyle=\bfseries\color{magenta},
		numberstyle=\sffamily\tiny\color{black!60},
		stringstyle=\color{green!50!black},
		basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
		breakatwhitespace=false,         
		breaklines=true,                 
		captionpos=b,                    
		keepspaces=true,                 
		numbers=left,                    
		numbersep=5pt,                  
		showspaces=false,                
		showstringspaces=false,
		showtabs=false,                  
		tabsize=2
}

\lstdefinestyle{shellstyle}{
		backgroundcolor=\color{black!5}, 
		basicstyle=\ttfamily\footnotesize\color{black}, 
		commentstyle=\color{black}, 
		keywordstyle=\color{black},
		numberstyle=\color{black!5},
		stringstyle=\color{black}, 
		showspaces=false,
		showstringspaces=false, 
		showtabs=false, 
		tabsize=2, 
		numbers=none, 
		breaklines=true
}

\lstdefinelanguage{javascript}{
	keywords={typeof, new, true, false, catch, function, return, null, catch, switch, var, if, in, while, do, else, case, break},
	keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
	ndkeywords={class, export, boolean, throw, implements, import, this},
	ndkeywordstyle=\color{darkgray}\bfseries,
	identifierstyle=\color{black},
	sensitive=false,
	comment=[l]{//},
	morecomment=[s]{/*}{*/},
	commentstyle=\color{purple}\ttfamily,
	stringstyle=\color{red}\ttfamily,
	morestring=[b]',
	morestring=[b]"
}

% disponi sezioni
\usepackage{titlesec}

\titleformat{\section}
	{\sffamily\Large\bfseries} 
	{\thesection}{1em}{} 
\titleformat{\subsection}
	{\sffamily\large\bfseries}   
	{\thesubsection}{1em}{} 
\titleformat{\subsubsection}
	{\sffamily\normalsize\bfseries} 
	{\thesubsubsection}{1em}{}

% disponi alberi
\usepackage{forest}

\forestset{
	rectstyle/.style={
		for tree={rectangle,draw,font=\large\sffamily}
	},
	roundstyle/.style={
		for tree={circle,draw,font=\large}
	}
}

% disponi algoritmi
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\makeatletter
\renewcommand{\ALG@name}{Algoritmo}
\makeatother

% disponi numeri di pagina
\usepackage{fancyhdr}
\fancyhf{} 
\fancyfoot[L]{\sffamily{\thepage}}

\makeatletter
\fancyhead[L]{\raisebox{1ex}[0pt][0pt]{\sffamily{\@title \ \@date}}} 
\fancyhead[R]{\raisebox{1ex}[0pt][0pt]{\sffamily{\@author}}}
\makeatother

\begin{document}

% sezione (data)
\section{Lezione del 22-10-24}

% stili pagina
\thispagestyle{empty}
\pagestyle{fancy}

% testo
\subsection{Problema del commesso viaggiatore}
\begin{problem}{del commesso viaggiatore}
Supponiamo che un commesso viaggiatore debba fare il giro di 5 città, passando da tutte una e una sola volta.
Si prepara una tabella con i tempi di percorrenza fra le città:
	
\center \rowcolors{2}{green!10}{green!40!black!20}
	\begin{tabular} { c || c | c | c | c | c }
		& \bfseries Roccalbegna & \bfseries Cana & \bfseries Vallerona & \bfseries Santa Caterina & \bfseries Triana \\ 
		\hline 
		\bfseries Roccalbegna & - & 18 & 14 & 17 & 19 \\ 
		\bfseries Cana & 16 & - & 19 & 22 & 23 \\ 
		\bfseries Vallerona & 17 & 14 & - & 18 & 20 \\ 
		\bfseries Santa Caterina & 16 & 19 & 22 & - & 21 \\ 
		\bfseries Triana & 15 & 14 & 13 & 20 & -
	\end{tabular}

\par\bigskip
\raggedright
Quale percorso dovrà seguire il commerciante, in modo da minimizzare la distanza percorsa?
\end{problem}

Il problema del commesso viaggiatore (in inglese \textit{Traveling Salesman Problem}, TSP) è effettivamente quello di trovare un \textbf{ciclo hamiltioniano}, cioè ciclo su un grafo che passa da ogni nodo una e una sola volta.
Possiamo innanzitutto porre la matrice di adiacenza:

$$
C=
\begin{pmatrix}
	- & 18 & 14 & 17 & 19 \\ 
	16 & - & 19 & 22 & 23 \\ 
	17 & 14 & - & 18 & 20 \\ 
	16 & 19 & 22 & - & 21 \\ 
	15 & 14 & 13 & 20 & -
\end{pmatrix}
$$

Notiamo che si può distinguere fra TSP \textbf{simmetrici} e \textbf{asimmetrici}, in base alla simmetria della matrice di adiacenza.
Si ha che i due tipi di problema hanno algoritmi risolutivi molto diversi.
In questo caso, come è chiaro dalla matrice, considereremo il caso \textbf{asimmetrico}.

Inoltre, senza togliere dalla generalità della trattazione, possiamo assumere tutte le connessioni come stabilite, quindi la matrice \textbf{completa}. In questo caso gli archi mancanti del grafo saranno rappresentati da un costo infinito nella matrice di adiacenza (compresi gli archi $x_{ij} \rightarrow x_{ij}$, cioè da un nodo allo stesso nodo).

Abbiamo che tutti i percorsi possibili, per $n$ città partendo dalla prima, sono $(n-1)!$, e che il problema si dimostra NP-completo. 
Diventa inapplicabile un'algoritmo di enumerazione completa: dobbiamo trovare quindi un modello matematico su cui applicare i macchinari della PL.
Chiamiamo $C$ la matrice dei costi, $a_{ij}$ l'arco generico, $C_H$ il ciclo hamiltioniano e introduciamo la variabile binaria:
$$
x_{ij} =
	\begin{cases}
		0, \quad a_{ij} \notin C_H \\
		1, \quad a_{ij} \in C_H
	\end{cases}
$$
che rappresenterà matrice di adiacenza rappresentante il percorso scelto.
Come sempre, linearizzamo le matrici in vettori ordinati lessicograficamente, quindi:

$$ C = \begin{pmatrix}
	x_{11} & x_{12} & ... & x_{1N} \\ 
	x_{21} & x_{22} & ... & x_{2N} \\ 
	... \\ 
	x_{N1} & x_{N2} & ... & x_{NN}
\end{pmatrix} \rightarrow c = (x_{11}, x_{12}, ..., x_{1N}, x_{21}, x_{22}, ..., x_{2N}, ..., x_{N1}, x_{N2}, ..., x_{NN}) $$

A questo punto possiamo impostare il problema di ILP:
\[
	\begin{cases}
		\min c^T x \\ 
		x_{11} + x_{12} + x_{13} + x_{14} + x_{15} = 1 \\ 
		x_{21} + x_{22} + x_{23} + x_{24} + x_{25} = 1 \\ 
		... \\ 
		x_{51} + x_{52} + x_{53} + x_{54} + x_{55} = 1 \\ 
		x_{11} + x_{21} + x_{31} + x_{41} + x_{51} = 1 \\ 
		x_{12} + x_{22} + x_{32} + x_{42} + x_{52} = 1 \\ 
		.... \\
		x_{15} + x_{25} + x_{35} + x_{45} + x_{55} = 1 \\ 
		x \in \{ 0, 1 \}
	\end{cases}
\]

I primi $n=5$ vincoli impongono che da ogni nodo esca uno e uno solo arco, mentre i seguenti $n=5$ impongono che su ogni nodo arrivi uno e un solo arco.
L'ultimo vincolo rappresenta il dominio booleano delle variabili (un arco o è incluso o non è incluso nel ciclo hamiltoniano).

Notiamo che questo non basta a rappresentare cicli hamiltoniani: sono infatti ammessi sottocicli disgiunti fra di loro. 
Aggiungiamo quindi i vincoli, detti \textbf{di connessione}, dato $S \subset N$ sottoinsieme qualsiasi dei nodi:
$$
\sum_{i \in S \, j \notin S} x_{ij} \geq 1, \quad \forall S \subset N, \quad S \neq \emptyset
$$

Questi vincoli rappresentano l'obbligo per ogni sottoinsieme $S$ non vuoto di nodi di avere almeno un'arco uscente, così da evitare cicli isolati.
Si prende sottoinsieme stretto in quanto sarebbe inutile chiedere un'arco uscente dall'insieme completo dei nodi.
Notiamo inoltre che con $|S| = 1$, questo dà i primi vincoli del problema già posto (in forma $x_{11} + x_{12} + x_{13} ...$), che risulta in quanto sarebbero gli archi uscenti da gruppi di cardinalità 1, cioè singoli nodi, e il singolo arco uscente da ogni singolo nodo è già una prerogativa dell'assegnamento.

\par\smallskip

Possiamo quindi dire, in modo più completo, che si prendono i vincoli:
\[
	\begin{cases}
		\sum\limits_{j \in N, \, j \neq i} x_{ij} = 1, \quad \forall i \in N \\		
		\sum\limits_{i \in N, \, i \neq j} x_{ij} = 1, \quad \forall j \in N \\		
		\sum\limits_{i \in S, \, j \notin S} x_{ij} \geq 1, \quad \forall S \subset N, \quad 2 \leq |S| \leq n - 1
	\end{cases}
\]

\subsubsection{Cardinalità dei vincoli}

Si ha che i vincoli iniziali erano $2n$, $n$ per gli archi entranti e $n$ per gli archi uscenti. 
Inoltre, posto $2 \leq |S| \leq n - 1$, abbiamo che il numero di vincoli di connessione è:
$$
|\mathcal{V}_{connessione}| = 2^n - n - 2
$$ 

Ergo si ha un numero di vincoli pari a:
$$
|\mathcal{V}| = 2^n - n - 2 + 2n = 2^n + n - 2
$$

Si ha che i vincoli crescono quindi in maniera esponenziale.
Ad esempio, ecco l'insieme completo dei vincoli preso $n=5$, come dall'esempio precedente, generati attraverso un programma al computer:
$$
\begin{cases}
	x_{1 \, 2} + x_{1 \, 3} + x_{1 \, 4} + x_{1 \, 5} = 1 \\
	x_{2 \, 1} + x_{2 \, 3} + x_{2 \, 4} + x_{2 \, 5} = 1 \\
	x_{3 \, 1} + x_{3 \, 2} + x_{3 \, 4} + x_{3 \, 5} = 1 \\
	x_{4 \, 1} + x_{4 \, 2} + x_{4 \, 3} + x_{4 \, 5} = 1 \\
	x_{5 \, 1} + x_{5 \, 2} + x_{5 \, 3} + x_{5 \, 4} = 1 \\
	x_{2 \, 1} + x_{3 \, 1} + x_{4 \, 1} + x_{5 \, 1} = 1 \\
	x_{1 \, 2} + x_{3 \, 2} + x_{4 \, 2} + x_{5 \, 2} = 1 \\
	x_{1 \, 3} + x_{2 \, 3} + x_{4 \, 3} + x_{5 \, 3} = 1 \\
	x_{1 \, 4} + x_{2 \, 4} + x_{3 \, 4} + x_{5 \, 4} = 1 \\
	x_{1 \, 5} + x_{2 \, 5} + x_{3 \, 5} + x_{4 \, 5} = 1 \\
	x_{1 \, 2} + x_{3 \, 2} + x_{4 \, 2} + x_{5 \, 2} \geq 1 \\
	x_{1 \, 3} + x_{2 \, 3} + x_{4 \, 3} + x_{5 \, 3} \geq 1 \\
	x_{1 \, 4} + x_{2 \, 4} + x_{3 \, 4} + x_{5 \, 4} \geq 1 \\
	x_{1 \, 5} + x_{2 \, 5} + x_{3 \, 5} + x_{4 \, 5} \geq 1 \\
	x_{2 \, 1} + x_{3 \, 1} + x_{4 \, 1} + x_{5 \, 1} \geq 1 \\
	x_{1 \, 4} + x_{1 \, 5} + x_{2 \, 4} + x_{2 \, 5} + x_{3 \, 4} + x_{3 \, 5} \geq 1 \\
	x_{1 \, 3} + x_{1 \, 5} + x_{2 \, 3} + x_{2 \, 5} + x_{4 \, 3} + x_{4 \, 5} \geq 1 \\
	x_{1 \, 3} + x_{1 \, 4} + x_{2 \, 3} + x_{2 \, 4} + x_{5 \, 3} + x_{5 \, 4} \geq 1 \\
	x_{1 \, 3} + x_{1 \, 4} + x_{1 \, 5} + x_{2 \, 3} + x_{2 \, 4} + x_{2 \, 5} \geq 1 \\
	x_{1 \, 2} + x_{1 \, 5} + x_{3 \, 2} + x_{3 \, 5} + x_{4 \, 2} + x_{4 \, 5} \geq 1 \\
	x_{1 \, 2} + x_{1 \, 4} + x_{3 \, 2} + x_{3 \, 4} + x_{5 \, 2} + x_{5 \, 4} \geq 1 \\
	x_{1 \, 2} + x_{1 \, 4} + x_{1 \, 5} + x_{3 \, 2} + x_{3 \, 4} + x_{3 \, 5} \geq 1 \\
	x_{1 \, 2} + x_{1 \, 3} + x_{4 \, 2} + x_{4 \, 3} + x_{5 \, 2} + x_{5 \, 3} \geq 1 \\
	x_{1 \, 2} + x_{1 \, 3} + x_{1 \, 5} + x_{4 \, 2} + x_{4 \, 3} + x_{4 \, 5} \geq 1 \\
	x_{1 \, 2} + x_{1 \, 3} + x_{1 \, 4} + x_{5 \, 2} + x_{5 \, 3} + x_{5 \, 4} \geq 1 \\
	x_{2 \, 1} + x_{2 \, 5} + x_{3 \, 1} + x_{3 \, 5} + x_{4 \, 1} + x_{4 \, 5} \geq 1 \\
	x_{2 \, 1} + x_{2 \, 4} + x_{3 \, 1} + x_{3 \, 4} + x_{5 \, 1} + x_{5 \, 4} \geq 1 \\
	x_{2 \, 1} + x_{2 \, 4} + x_{2 \, 5} + x_{3 \, 1} + x_{3 \, 4} + x_{3 \, 5} \geq 1 \\
	x_{2 \, 1} + x_{2 \, 3} + x_{4 \, 1} + x_{4 \, 3} + x_{5 \, 1} + x_{5 \, 3} \geq 1 \\
	x_{2 \, 1} + x_{2 \, 3} + x_{2 \, 5} + x_{4 \, 1} + x_{4 \, 3} + x_{4 \, 5} \geq 1 \\
	x_{2 \, 1} + x_{2 \, 3} + x_{2 \, 4} + x_{5 \, 1} + x_{5 \, 3} + x_{5 \, 4} \geq 1 \\
	x_{3 \, 1} + x_{3 \, 2} + x_{4 \, 1} + x_{4 \, 2} + x_{5 \, 1} + x_{5 \, 2} \geq 1 \\
	x_{3 \, 1} + x_{3 \, 2} + x_{3 \, 5} + x_{4 \, 1} + x_{4 \, 2} + x_{4 \, 5} \geq 1 \\
	x_{3 \, 1} + x_{3 \, 2} + x_{3 \, 4} + x_{5 \, 1} + x_{5 \, 2} + x_{5 \, 4} \geq 1 \\
	x_{4 \, 1} + x_{4 \, 2} + x_{4 \, 3} + x_{5 \, 1} + x_{5 \, 2} + x_{5 \, 3} \geq 1 \\
\end{cases}
$$

Dobbiamo poi considerare il vincolo di interezza $x \in \mathbb{Z}$, e nel caso si prenda il rilassato continuo (che vedremo in questo caso è il problema di assegnamento corrispondente), i $2n$ vincoli in forma $x_{ij} \leq 1$, $x_{ij} \geq 0$.

\subsubsection{Valutazioni inferiori e superiori}
Vediamo come trovare buone valutazioni inferiori e superiori delle soluzioni $v_{TSP}$ di problemi TSP asimmetrici.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Valutazione inferiore:} per fare una valutazione inferiore $v_I$, si rimuovono i vincoli di connessione, trasformando il problema in un problema di assegnamento (infatti si indica anche $v_I = v_{ASS}$) e concedendo quindi cicli disgiunti.
		Questo approccio è solitamente molto efficace per i problemi TSP \textit{asimmetrici}, restituendo rapporti $\epsilon = \frac{v_{TSP} - v_{ASS}}{v_{ASS}}$ nell'ordine di poche frazioni di punto percentuale.
		Nel caso di TSP simmetrici, invece, il rilassamento restituisce errori fino al $60\%$, e non è quindi particolarmente indicato.
	\item \textbf{Valutazione superiore:} per fare una valutazione superiore $v_S$, invece, si usa il cosiddetto \textbf{algoritmo delle toppe}, o \textit{algoritmo di fusione dei cicli disgiunti} (ma tu vedi gli americani).
Questo algoritmo prevede di calcolare il $v_I$, quindi la soluzione che concede cicli disgiunti, e di selezionare da due di questi un arco ciascuno, $(i, j)$ e $(k, l)$.
Si eliminano quindi questi archi, incrociandoli, cioè rimuovendo $(i, j)$ e $(k, l)$ e introducendo $(i,l)$ e $(k, j)$.
Avremo variazione di $v_{ASS}$:
$$ 
v_S' = v_{ASS} - c_{ij} - c_{kl} + c_{il} + c_{kj}, \quad \Delta v = -c_{ij} - c_{kl} + c_{il} + c_{kj}
$$
Si ripete iterativamente il processo, riducendo di volta in volta il numero di vincoli, finche non si arriva ad un ciclo hamiltoniano.
L'algoritmo completo è quindi:

\begin{algorithm}
\caption{delle toppe}
\begin{algorithmic}
	\STATE \textbf{Input:} una $v_{ASS}$ soluzione dall'assegnamento ricavato da un TSP % input
	\STATE \textbf{Output:} una valutazione inferiore $v_I$ del TSP % output
	% body
	\STATE \textsf{ciclo:}
	\STATE Chiama $C = \{ C_1, ..., C_p \}$ l'insieme dei cicli (sottocicli) dati da $v_{ASS}$
	\STATE Per ogni coppia di cicli $(C_h, C_k)$ valuta l'incremento di costo $\Delta v$ dovuto alla fusione di $C_h$ e $C_k$ nel modo più conveniente possibile
	\STATE Effettua la fusione dei cicli $C_h$ e $C_k$ con $\Delta v = \min\limits_{C_i, \, C_j} \Delta v, \quad i, j \in [1, p], \quad i \neq j$
	\STATE $p \leftarrow p - 1$
	\IF{$p > 1$}
		\STATE Vai a \textsf{ciclo}
	\ENDIF
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\end{itemize}

\end{document}
